美國記者直擊血腥二二八：學生遭國軍割雙耳鼻子再刺死 全台浮屍處處

早在2008年，長期研究美國典藏二二八檔案之學者蘇瑤崇於〈二二八事件的媒體宣傳戰〉一文寫到，1947年二二八事件發生血腥鎮壓，儘管國民政府極力封鎖新聞、婉拒外國記者至台灣採訪， 3月19日，一名美國記者鮑威爾（John W. Powell）仍悄然到達台灣，報導引起世界熱議，今（2018）年出版之《解密‧國際檔案的二二八事件》一書亦有節錄。

二二八事件並不只發生在2月28日這一天，3月國民政府軍隊登台後，鮑威爾看見的是這樣的場面：20名學生被割下雙耳與鼻子後再用刺刀刺死、少女被誣指為「共黨」開槍射殺，每一天，海潮都沖刷著殘破不全的青年屍體……

台灣記者遭逮捕 當局造假新聞「外省孕婦被日本武士刀對準頭部插入

1947年3月國民政府開始「清鄉」鎮壓造成槍聲四起、平民橫屍街頭，然而，當時台灣媒體幾乎被迫噤聲。據蘇瑤崇引述之〈台北報界遭逢厄運〉報導，3月9日《民報》工廠被大批軍警搗毀，5家報館遭警備司令總部封閉，罪名為「共黨份子」、「挑撥政府與民眾之間情感」、「深中日本毒化思想」、「叛國」等，其中《人民導報》宋裴如遭槍決，其餘遭捕報社工作人員皆生死未卜。

蘇瑤崇指出，當局不僅禁止報導真實鎮壓情況，也刻意捏造「外省人3、4000人被殺」等系列假消息，將「暴民」標籤貼於台灣人之上。例如戰後遭國民政府接收、常製造假新聞之《申報》，即在4月1日連載以下內容：

「⋯找外省人施以毆打，⋯重則斃命，輕亦在殘廢之列，雖婦孺孕婦，亦無一倖免。據記者所知，一數歲之兒童隨其母出街，途遇暴徒，用刀將其母之嘴割裂至耳，復將衣服剝光，痛毆垂斃拋之於水溝。其子被用刀扭轉面部倒置背後，即時氣絕斃命，又一小孩被其雙足捧起倒吊，將頭部猛向地上碰擊，至頭破髓流而甘心。又一將兩小孩之頭互為碰撞，至頭血橫流，而引為快事。又一孕婦亦被暴徒用日本之武士刀對準頭部插入，即時兩命嗚呼，此種狼毒手段，不勝枚舉……」

二二八事件裡，實際上有多少外省人遇害？蘇瑤崇寫到，台灣人確實有毆打外省人的狀況，各地死亡外省人則為33人，同一時期軍警也不斷巡邏、向民眾開槍。
至於《國際檔案的二二八事件》一書收錄、1947年3月3日美國領事步雷克書寫報告裡則提到，二二八期間有7名外省人逃進美國領事館時，遭憤怒群眾扔了一塊石頭，但民眾扔一顆石頭後就迅速解散，表示不想打擾美國領事館。步雷克見到的台灣人，並非國民政府所述全然失控之「暴民」。

美國記者3月下旬抵台 仍見鎮壓不斷：台灣人受到壓榨甚於日本統治時期

二二八真實情況為何，一開始外國媒體無從得知。蘇瑤崇寫到，最初英文報紙多引述中國「中央社」消息，內容與國民黨系報紙類似，然而3月10日台灣旅滬請願團召開記者會、控訴中國軍隊屠殺台灣人民，開始引起外國媒體注意。
3月12日，中宣部長彭學沛召開記者會回應請願內容，也表示「台灣未靖」、不希望外國記者到台灣採訪，儘管如此，美國《The China Weekly Review》鮑威爾仍於3月19日抵台、27日離去，報導於29日出刊後受國際媒體廣泛引用。
據《國際檔案的二二八事件》收錄1947年3月28日澳洲南京使館報告（編號NK36/47），時任國防部長白崇禧將二二八定調「暴動」，認為係日本51年殖民統治對台灣人「灌輸惡毒思想」，造成台灣人反抗中國政府與人民、超過1000名外省官員及眷屬遭殺害及受傷，然而，美國記者鮑威爾如此描述事件起因：

「陳儀結合了詭計與恐怖統治，在中國或國民黨的歷史上可能無人能敵，他已實際壓制了台灣的叛亂活動；由於為期一年半明目張膽的暴政，台灣人受到的壓榨與壓迫，甚遠於日本統治時期，因而在2月28日群起反抗中國政權……」

鮑威爾3月19日至27日待在台灣的期間，動亂仍持續在鄉間發生，而鮑威爾寫到，因為國民政府封鎖新聞，讓鎮壓事件不為外人所知：「因為省內新聞審查制度與通信條件匱乏，才讓這起加諸於和平、無武裝的一般民眾之全面令人難以置信的鎮壓事件不為外人所知，即便中國也不太了解這裡的實際情況。」

「海潮日復一日沖刷著殘缺不全、遭中國憲兵屠殺而遇害的台灣青年屍體…」

3月1日起全台灣開始抗爭後，各地仕紳與領袖組成二二八事件處理委員會盼與政府和平談判，鮑威爾寫到，時任台灣省行政長官陳儀表面同意改革，實則在雙方停戰期間增強兵力，接著血洗台北長達5日之久：「當部隊3月8日從大陸開到台灣，陳長官卻逮捕處委會委員，接著開始血洗，部隊則是見到台灣人就開槍……」

「中國軍隊以最難以想像的暴虐手段，對付暴動的台人。」據《國際檔案的二二八事件》收錄澳聯社引用之報導，鮑威爾在台灣看見的是這般情景：

「事變之始，長官公署派出機動部隊，用達姆彈機槍對付有所遇到的團體，保守估計約5000人死亡……外國目擊者告訴我，他們看到20多位鄉下青年被殘害折磨，然後以刺刀處刑後丟入溪中，另一位西方人還目擊軍隊搜索民宅，大肆掃射任何前來應門的民眾。」

澳洲南京使館引述鮑威爾的文字則是：

「這裡的海潮，日復一日沖刷著殘缺不全、遭中國憲兵屠殺而遇害的台灣青年屍體……雖然不可能查明在陳儀政權下遇害的確切人數，但保守估計應在5000人左右，另有數千人遭關押。據報，其中會有很多人遭到處決。」

學者蘇瑤崇的論文，則這般描述鮑威爾所寫：

「軍人搶劫、刑求與殺人之事，在台北多到數不盡。一位從高雄來的外國人，看到上千臺灣人，雙手被鐵絲反綁，深絞至肌肉中，然後被拖到監獄中；也看到軍人朝窗戶外開槍，當問及為何開槍時，軍人回答說遭共產黨攻擊，但他實際看到的，卻是一位女孩被擊倒在地……」

「台北與基隆有20名學生被割下雙耳與鼻子後再用刺刀刺死，每天都有被殺死丟到河裡或海中的屍體漂到岸邊，他在3月21日即親眼見到3具浮屍。一位外國人看到憲兵用刺刀刺殺一位騎腳踏車的男孩，只因他沒有立即停下來；另位台北外國人看到軍隊挨家搜索、恣意的朝開門的人開槍，共有5戶遭殃；有更多外國人看到軍隊卡車載著機關槍，隨到之處任意射殺市民與人群……」

在二二八事件消息遭封鎖的當下，鮑威爾親赴台灣寫下的報導震撼世界，而《國際檔案的二二八事件》一書收錄美國領事步雷克書寫的一系列報告，也讓美國正視國民政府血腥鎮壓問題。儘管二二八消息遭官方封鎖、定調為台灣人屠殺外省人之暴亂，在台外國人也以不同的角度看見台灣、寫下當時種種。

蘇瑤崇於〈二二八的媒體宣傳戰〉一文詳細梳理1947年3月1日至4月31日的各路報紙檔案，於結論感嘆國民黨政府「透過歪曲事件真相、『指鹿為馬』的宣傳方式，達到顛倒是非以為自己辯護之目的」。
蘇瑤崇寫到，時至今日，仍有人相信二二八事件裡外省人死傷比台灣人更多、更慘烈，例如《申報》所述台灣人以武士刀殘殺外省孕婦等書寫，而研究國民政府「媒體宣傳戰」與外國人見證的意義，便是突顯國民黨系報紙抹黑二二八事件之問題、了解背後政府隱藏之動機。

70年前的外國報導，讓國際看見二二八實情，70年後的今日，諸多外國檔案也能讓台灣人更加了解過去。今年2月22日《國際檔案的二二八事件》新書發表會上，參與此書編纂的蘇瑤崇即點出外國檔案之重要性，表示美國檔案清晰記載過去中文檔案「刻意避而不談」的二二八事件前夕民怨、可見中文檔案隱藏的歷史事實與問題，應啟動國家級美國檔案徵集計畫，補足台灣歷史面向。

儘管鮑威爾的報導並不是台灣的「新聞」，早在2008年蘇瑤崇的研究裡便提及，然而日前媒體引用《國際檔案的二二八事件》一書資料、提到國民政府軍隊使用非人道武器「達姆彈」鎮壓群眾時，仍引起輿論嘩然。

真相未明前，「過去」從來就不只是過去，二二八事件發生至今70年，台灣人仍有太多不知道的過去。台灣是否也能像韓國一樣、拍出類似《我只是一個計程車司機》這般響譽國際的歷史電影？答案，或許便藏在尚未完全撥雲見日、可能連台灣人自身都不太清楚的過去裡。

臭民國狗

支那人劣根性

華人劣根性

英雄所見樂瞳喎ching

大家也是低等民族 不用分那麼細
華人打自己人就最恨 往死裡打

最仆街就係果個陳儀
一邊話談判,另一邊就同老蔣講話D台灣人係共產黨派黎

諗起孫中山聯俄聯共建立黃埔軍校
武力震壓廣州商團事件

國民黨=支那不可分割嘅部分

真係有台共

最後咪陳儀條仆街自己投左共
比老蔣槍決左

睇過度另一版本，係由買煙引起

冇圖

聯軍麥克阿瑟將軍命老蔣代為接收越南 台灣。。。
但老蔣內戰失敗 係台賴死唔走

香港教學好少講228， 我前幾年去台灣旅行，識左台灣朋友，講起先知，我亦因此去左台北228紀念公園，亦睇左好多唔同角度既歷史。

當時經日本統治過既台灣有「現代化」意識與建設，反而從中國大陸戰敗過來既國民軍無接受過「現代化」，初到步根本係能力無知識去管治，不同習慣不同文代造成好大矛盾，無釋出壓力反而高壓管治，最後爆出228事件。

歷史係咁
冇蔣家，台灣赤化到俾毛魔殺多次

228 係1947年發生 當時既國民黨都仲同共產黨打緊平手 點樣係戰敗呀

陳儀最後投共比人打左把

信一半

譚志強之前喺節目講過
話時話有冇人知最近佢去咗邊個台做節目

對蔣介石靈柩潑漆 獨派青年現身要求清除威權遺緒

獨派青年說明赴慈湖潑漆過程並撕毀國旗

前總統蔣介石在桃園慈湖靈柩，今天遭獨派的自由台灣黨、蠻番島嶼等團體突襲潑灑紅漆，引發社會關注。

潑漆團體下午在台北舉行記者會坦承犯案，自由台灣黨成員李嘉宇、台大學生周維理和蠻番島嶼社成員陳俞璋說，

執政當局在《促進轉型正義條例》通過後，應徹底清除威權遺緒、廢除兩蔣文化園區。不過，現場也發生插曲，一名自稱《中時》記者的男子提問時，與獨派青年發生口角，雙方演變為推擠衝突，最後該男在叫罵聲下自行離去。

諗起D 中華膠 成日稱 蔣介石做 蔣公, 蔣委員會 就覺得好笑

條友根本係 失敗版既毛澤東

蔣匪係支那大陸打真共匪又唔見佢咁勇

成單野就好似香港場魚革咁

通州屠殺日本人，228屠殺台灣人，之後日日扮南京大屠殺受害者

係聯俄容共，聯俄聯共係共產黨叫法

點好法？
繼承孫文黨國專制統治 打散民國？
咁當然同共產黨就無得比

Evil and lesser evil

當年咁撚多農民支持共產黨唔係無原因

哇原來咁架

咁我支持中共好了

聯俄容共係國民黨叫法
孫跟俄共合建黄埔
改組國民黨組織俄共化

介紹一本書，《1947台灣二二八革命》，絕對獨派史書，本書嘅法律顧問叫謝長廷，入面詳細記載好多本省人嘅英勇事蹟，當中包括：喺基隆嘅戲院門口等電影散場，見到係外省人就執佢一劑；圍攻軍隊倉庫奪取武器等等。以上講嘅喺國軍整編第21師438團三月九號登陸前已經發生

起碼蔣先生仲會講兩句禮義廉恥

國民黨二二八時期仲衰過共產黨

Sorry , 師兄，當時未戰敗

希望香港學習台灣

得連登仔先當國民黨係寶

見到班弱智死撐中華民國

譚大炮果只雙面諜

貪污舞弊，仲要視民意如無物。
係人戰後都會撐共産黨

中共果時日日開行turbo出社論要求 結束一黨專政，開放報禁，搞民主選舉
一過49年就步KMT後塵，你就知所謂中國人係無得救

中國最光輝的時刻
是辛亥革命 至 北洋政府 呢段時間

呢段時間是 中國最民主, 最自由既時間

施明德一生人總共比KMT屈咗兩次無期徒刑，坐咗成廿幾年監

你唔好撚柒啦

中國人有得食就得

脫離唔到口腔期，擺脫唔到心中對「皇帝」嘅遐想，成日希望依賴人自己執雞嘅奴性，呢啲就係魯迅所講嘅中國人的劣根性 嘅一啲體現。

老蔣屠殺，屠咗邊啲殺咗邊個先？如果你講二二八民軍，咁係佢哋革命戰爭失敗，邊有搶完軍火、圍攻過官署、接管過政權然後人哋援軍一登陸即刻變返做無罪良民咁過抵玩嘅道理？

「二二八事件」根本唔止係一個「事件」，而係一場戰役，由台灣民軍對抗國民革命軍。難道你以為二二八就只係國軍坐喺大卡車沿街掃射無辜民眾咁簡單？定還是你以為當時嘅台灣民眾好似雨傘咁手無寸鐵、好似年初一咁剩係得竹同磚頭？佢哋真係「要槍有槍，要炮有炮」㗎。建議大家睇多啲檔案同專書，就算你讀獨派史書都可以。

Btw 台中民兵「二七部隊」有兩個指揮官到依家都未死，佢哋係親自承認當時自己手下民兵有長槍過千枝、手榴彈兩萬粒。

講多句，二七部隊最大粒嗰個叫謝雪紅

比人屠殺唔通唔還擊？
你估香港人？

國共一家親，都是中国人

所以唔洗幻想咩國民黨執政後會好似日本咁經濟起飛成為世界強國
班撚樣又貪污又層殺(剩係台灣都屠左幾次, 又戒嚴又白色恐佈)

保你老母咩
你只係殺曬啲人再放自己啲人入去
人地本來台灣都比你搞到變中華台北

共產黨上台前邊個唔支持民族自決

228係台灣獨立戰爭，無改國民黨同台灣民族存在血海深仇

你知道中共台灣省工委嗎？你知道蔡孝乾、吳石嗎？你知道有多少所謂「白色恐怖受難者」喺北京無名烈士廣場榜上有名嗎？

依家嘅人根本唔知道當年共產黨嘅滲透有幾恐怖。如果共產黨係冇威脅嘅話，麥卡錫都唔會搞得起。

好心啦，永遠討論呢個問題都唔攞史料出嚟咁算點？顏色對了一切都對？

中國人奴性真係重

蔣介石 不停屠殺平民
仲有人幫佢辯護, 話殺平民 係為左救國

照咁講, 鄧小平屠殺學生, 都係為左救國
如果無鄧小平屠殺學生, 中國一早四分五裂

蔣公 蔣公, 扮哂親熱咁

最好當年 國民黨殺埋佢地全家

只有死咗嘅共產黨先係好共產黨

連登仔幾時變得咁大愛？如果照你邏輯，咁美軍為反恐殺IS同IS為聖戰殺美軍都係一樣犯罪、一樣要屌？

台灣係228事件 殺果班係ISIS??

單講幾個台中民兵武裝：

二七部隊，領導人謝雪紅，共產黨
治安維持隊，領導人吳振武，前日本海軍大尉
青年隊，領導人穆錫恩，前日本海軍少尉

你覺得真係官逼民反咁簡單？

想請教各位連登仔：本省人追斬外省人、圍攻政府官署、搶軍火，國民政府應該點處理？

叫陳儀切腹、國軍解除武裝投降、國府全面撤出台灣比皇民同共產黨話曬事？